\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 2}

\date{25. April 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{enumerate}
\item Regul\"are Ausdr\"ucke
\item der Satz von Kleene
\item Brzozowski Methode
\item grep und perl
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Regul\"are Ausdr\"ucke}
\begin{block}{Rekursive Definition}
\begin{itemize}
\item $\emptyset$, $\epsilon$, und $a$ sind regul\"are Ausdr\"ucke
\item wenn $e,e_1,e_2$ regul\"are Ausdr\"ucke sind, dann sind es auch
$e^*$, $e_1.e_2$ und $e_1+e_2$ 
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Die Sprache $L(e)$, die von einem regul\"aren Ausdruck $e$ beschrieben wird}
\begin{itemize}
\item $L(\emptyset)=\emptyset$, $L(\epsilon)=\{\epsilon\}$, $L(a)=\{a\}$
\item $L(e^*)=L(e)^*$, $L(e_1.e_2)=L(e_1).L(e_2)$, $L(e_1+e_2)=L(e_1)\cup L(e_2)$
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\underline{\"Ubung}: Geben Sie einen regul\"aren Ausdruck an, der die Sprache 
aller W\"orter die mit a beginnen und enden beschreibt.\\
\pause
\vfil
$a~~+~~a.(\Sigma)^*.a$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Der Satz von Kleene}
\underline{Satz}: Die regul\"aren Sprachen sind genau die Sprachen, die sich
durch einen regul\"aren Ausdruck beschreiben lassen.
\vfill
Es gibt mehrere Algorithmen, die:
\begin{itemize}
\item \alert<2>{aus einem Automaten einen regul\"aren Ausdruck berechnen}
\item aus einem regul\"aren Ausdruck einen Automaten konstruieren 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arden'sche Lemma und Elimination}
\begin{block}{Arden'sche Lemma}
\underline{Satz}: Seien $U,V,L\subseteq \Sigma^*$ Sprachen, so dass 
$\epsilon\not\in U$ und $L=U.L\cup V$. Dann gilt $L=U^*V$.
\end{block}
\vfill \pause
\begin{block}{Elimination}
\phantom{.}
\begin{columns}
\column{.3\textwidth}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (1) at (0,0) {1};\node[state] (2) at (2.5,0) {2};
\node[state,accepting] (3) at (0,-2.5) {3};
\draw[->] (1) edge node {a} (2);
\draw[->] (1) edge node [left] {a} (3);
\draw[->] (2) edge [bend left] node {a} (3);
\draw[->] (3) edge [bend left] node {b} (2);
\end{tikzpicture}
\column{.55\textwidth}
$$
\begin{array}{lll}
X_1 & = & \alt<5->{aa(ba)^*+a(ba)^*}{aX_2+aX_3} \\
X_2 & = & \alt<-4>{aX_3}{a(ba)^*} \\
X_3 & = & \alt<2,3>{\alt<2>{bX_2}{baX_3} + \epsilon}{(ba)^*}
\end{array}
$$
\end{columns}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Der Satz von Kleene}
\underline{Satz}: die regul\"aren Sprachen sind genau die Sprachen, die sich durch
einen regul\"aren Ausdruck beschreiben lassen.
\vfill
Es gibt mehrere Algorithmen, die:
\begin{itemize}
\item aus einem Automaten einen regul\"aren Ausdruck berechnen
\item \alert<2>{aus einem regul\"aren Ausdruck einen Automat konstruieren}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{die Methode von Brzozowski}

Ziel: aus einem regul\"aren Ausdruck, einen Automaten konstruieren.
\vfill

\begin{block}{Unterschied zum Algorithmus von McNaughton-Yamada / Thomson}
\begin{itemize}
\item der Automat ist deterministisch
\item er kann auch \emph{on the fly} berechnet werden \\
(gut z.B. f{\"u}r das Wortproblem)
\item der Algorithmus funktioniert auch mit erweiterten regul\"aren Ausdr\"ucken\\ \phantom{.}
\item aber keine Garantie, dass das Wortproblem in linearer Zeit gel\"ost wird
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erweiterte regul\"are Ausdr\"ucke}

\begin{block}{Definition}
\begin{itemize}
\item ein regul\"arer Ausdruck ist ein erweiterter regul\"arer Ausdruck
\item wenn $e,e_1,e_2$ erweiterte regul\"are Ausdr\"ucke sind, dann sind es auch
$^ce$ (Komplement) und $e_1\cap e_2$ (Schnitt).
\end{itemize}
\end{block}

\vfill
\underline{Beispiel}: $\big(a.(a+b)^*\big)~\cap~^c\big((a+b)^*.b\big)$

\vfill
\underline{Satz}: F\"ur jeden erweiterten regul\"aren Ausdruck gibt es einen 
``klassischen'' \"aquivalenten regul\"aren Ausdruck
\vfill
\underline{\"Ubung}: Beweisen Sie das.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Leerwortschnitt}
Ziel: f\"ur jeden (erweiterten) regul\"aren Ausdruck $e$, einen regul\"aren Ausdruck
$\eps(e)$ berechnen, so dass 
$$
\eps(e)=\left\{\begin{array}{ll}
\epsilon & \mbox{wenn }\epsilon\in L(e)\\
\emptyset & \mbox{sonst}
\end{array}\right.
$$
\vfill
\begin{itemize}
\item<+-> $\eps(\emptyset)=\uncover<+->{\emptyset}$
\item<+-> $\eps(\epsilon)=\uncover<+->{\epsilon}$
\item<+-> $\eps(a)=\uncover<+->{\emptyset}$
\item<+-> $\eps(e_1+e_2)=$\uncover<+->{$\left\{\begin{array}{ll}
\emptyset & \mbox{wenn }\eps(e_1)=\eps(e_2)=\emptyset\\
\epsilon & \mbox{sonst}
\end{array}\right.$}
\item<+-> $\eps(e_1.e_2)=$\uncover<+->{$\left\{\begin{array}{ll}
\epsilon & \mbox{wenn }\eps(e_1)=\eps(e_2)=\epsilon\\
\emptyset & \mbox{sonst}
\end{array}\right.$}
\item<+-> $\eps(e^*)=\uncover<+->{\epsilon}$
\item<+-> $\eps(e_1\cap e_2)=\uncover<+->{\eps(e_1.e_2)}$
\item<+-> $\eps(^ce)=$\uncover<+->{$\left\{\begin{array}{ll}
\epsilon & \mbox{wenn }\eps(e)=\emptyset\\
\emptyset & \mbox{sonst}
\end{array}\right.$}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ableitungen}
Ziel: f\"ur jeden regul\"aren Ausdruck und jedes Wort $u$, 
einen regul\"aren Ausdruck $D_u(e)$ berechnen, so dass
$$
L(D_u(e))~~=~~\{v~:~uv\in L(e)\}
$$
\vfill
\begin{itemize}
\item<+-> $D_{a_1a_2\dots a_k}(e)=D_{a_k}(D_{a_{k-1}}(\dots D_{a_1}(e)\dots))$
\item<+-> $D_a(\emptyset)=\uncover<+->{\emptyset}$
\item<+-> $D_a(\epsilon)=\uncover<+->{\emptyset}$
\item<+-> $D_a(e)=\uncover<+->{\epsilon \mbox{ wenn } e=a\mbox{, sonst
}\emptyset$}
\item<+-> $D_a(e_1+e_2)=\uncover<+->{D_a(e_1)+D_a(e_2)}$
\item<+-> $D_a(e_1.e_2)=\uncover<+->{D_a(e_1).e_2+\eps(e_1).D_a(e_2)}$
\item<+-> $D_a(e_1\cap e_2)=\uncover<+->{D_a(e_1)\cap D_a(e_2)}$
\item<+-> $D_a(^c e)=\uncover<+->{^cD_a(e)}$
\item<+-> $D_a(e^*)=\uncover<+->{D_a(e)e^*}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ahnliche regul\"are Ausdr\"ucke}
\begin{block}{Definition}
Zwei regul\"aren Ausdr\"ucke $e_1,e_2$ sind \emph{\"ahnlich} ($e_1\sim e_2$),
wenn $e_1\sim e_2$ sich durch diese Axiome beweisen l\"asst:
\begin{mathpar}
e_1+(e_2+e_3) \sim (e_1+e_2)+e_3

e_1+e_2\sim e_2+e_1

e_1+e_1\sim e_1

e+\emptyset \sim \emptyset+e \sim e

e.\emptyset \sim \emptyset.e \sim \emptyset

e.\epsilon\sim\epsilon.e\sim e
\end{mathpar}
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}:
$$
\begin{array}{ll}
D_a\big((a+b)^*\big) & =D_a(a+b).(a+b)^*\\ & =\big(D_a(a)+D_a(b)\big).(a+b)^*
\\ & =(\epsilon+\emptyset).(a+b)^* \\ & \sim (a+b)^*
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Algorithmus}
\begin{itemize}
\item alle Ableitungen berechnen
\item jede neue Ableitung, die keine \"ahnliche, bereits berechnete 
Ableitung ist, ist ein neuer Zustand
\item $e$ ist akzeptierend, wenn $\eps(e)=\epsilon$
\item $e \ar{a} e '$ genau dann, wenn $D_a(e)\sim e'$
\end{itemize}
\vfill
\pause
\underline{\"Ubung}: den Algorithmus auf $a.(a+b)^*~~\cap~~^c\big((a+b)^*.b)$
benutzen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beobachtungen}

\begin{itemize}
\item der Algorithmus terminiert immer
\newline
das hei{\ss}t: $\{D_w(e):w\in \Sigma^*\}/\sim$ ist eine endliche Menge
\item der Algorithmus ist korrekt
\item wenn der Algorithmus \"aquivalente statt \"ahnliche Ausdr\"ucke identifiziert,
dann berechnet er den minimalen Automaten
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Regul\"are Ausdr\"ucke und (Perl/POSIX) ``regex''}
\begin{block}{Einige Anwendungen}
\begin{itemize}
\item Kompilierung (parsing)
\item Texteditoren (Suche, Ersetzung, Syntaxmarkierung),
\item Systemadministrierung (Routing, Loganalysen)
\end{itemize}
\end{block}
Textextraktion: \alert{partial} Matching (siehe: Greediness)
\vfill
\begin{block}{Einige Erweiterungen von ``regex''}
\begin{itemize}
\item gez\"ahlte Wiederholungen, z.B. \texttt{e\{3,5\}}
\item Assertionen, z.B Zeilenanfang, Zeilenende, usw.
\item Backreferences, z.B. \texttt{[a,b]*\textbackslash{}1}
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\underline{\"Ubung}: welche Erweiterungen sind noch ``regul\"ar''?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{grep und perl}
Frage: Ist das Wort $$\underbrace{aa\dots a}_{\mbox{n Mal}}$$ in der durch 
$$\underbrace{(a+\epsilon)(a+\epsilon)\dots(a+\epsilon)}_{\mbox{n Mal}}
\underbrace{aa\dots a}_{\mbox{n Mal}}$$ 
gestellten Sprache?
\vfill
\begin{columns}
\column{.95\textwidth}
\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/grep3p.png}
\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/grep4p.png}
\end{columns}
\vfill
{\small Quelle: Russ Cox \url{http://swtch.com/~rsc}}
\end{frame}


\end{document}


%%%%%%%%%%% DEMO
time perl -e '("a" x 27) =~ /^(a?){27}(a){27}$/;'
cat |grep -e '^a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?a\?aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa$'
